\textcolor{black}{\section{Procedimiento}}
\noindent Para el primer circuito, \\
\textbf{I.Circuito eléctrico que controla el encendido y apagado de una lampara de corriente
alterna.} \\
Se identifico la fuente de poder  ($+5$ V). Mediante el diagrama se observo que : izq = E, centro = B, derecha = C. \\
Se tuvo que calcular en un inicio la resistencia base $R_B$ haciendo uso de la Ley de Ohm.\\
Prosiguiendo con el Montaje físico del circuito, se inserto el transistor BC547 en la protoboard, con las tres patas en hileras separadas en orden E-B-C. Se conecto la fuente de energía (configurada a +5 V DC), con el cable rojo al riel positivo del protoboard y el cable negro del GND al riel negativo del protoboard. Se conecto una pata de la bobina del relevador al riel rojo y la otra pata de la bobina al colector (C) del transistor. Se conecto el ánodo del diodo 1N4007 a la pata del relevador que va al colector (que era la misma que el transistor). Se conecto el cátodo a la fuente, de esa manera el diodo estaba antiparalelo con la bobina. Se conecto el emisor (E) del transistor al riel GND del protoboard. 
En la parte de potencia AC, se separo la sección AC de la sección de baja tensión, luego se conecto la lámpara en serie con el contacto COM y el contacto NO (normalmente abierto) del relevador, de esta forma la coneccion final fue: fuente AC-NO-COM-lámpara-retorno a la fuente AC.

Posteriormente, se realizaron las mediciones solicitadas:\\
Para medir $I_{B}$(corriente de base) se utilizo un multímetro. Para ello se conectaron las puntas del multímetro entre la resistencia base y la conexión de la base del transistor para abrir el circuito y realizar la medicion en serie. 

Para medir $I_{C}$ (corriente de colector) se realizo una conexión similar al procedimiento anterior, pero ahora conectando las puntas del multímetro entre la conexión del colector del transistor y el nodo en el que se conectaban el diodo 1N4007 y el relevador.\\

Para medir los voltajes $V_{BE}$ y $V_{CE}$ se utilizo el osciloscopio. El voltaje base-emisor se obtuvo en el CH1, colocando un caiman del cable BNC-Caiman a la conexión de la base del transistor, y la otra salida del caiman a la otra punta a la conexión que daba a tierra sin abrir el circuito, es decir, una conexión en paralelo. Y para el voltaje colector-emisor se midió en el CH2, colocando uno de los caimanes en el nodo del diodo-relevador y otro de los caimanes a la conexión a tierra.\\


Para el segundo circuito \\
\textbf{II.Circuito eléctrico que controla el encendido y apagado de una lampara de corriente alterna utilizando Arduino.}\\
Se consulto la orientación del transistor BC547 en el diagrama del fabricante, de esta forma con la cara plana frente a nosotros los pines de izquierda a derecha son\textbf{E -- B -- C}.
Se colocó la protoboard sobre una superficie no conductora y se configuro la fuente de voltaje a 5\,V.
Se reviso la integridad del circuito midiendo la continuidad de los cables y que el relevador correspondiera a 5\,V en la bobina (se registro la corriente de la bobina $I_{coil}$ en su diagrama).

Se fijo el transistor BC547 en la protoboard con una pata por fila separada (para evitar cortocircuitos).
Se conecto el \textbf{emisor (E)} del transistor al \textbf{riel GND} de la protoboard (el cable negro).
Se coloco una pata de la bobina del relevador al \textbf{+5\,V} del riel positivo de la protoboard (cable rojo).
Se conecto la otra pata de la bobina del relevador al \textbf{colector (C)} del transistor (cable verde). Así la bobina quedó entre +5\,V y el colector. Se fijo el diodo 1N4007 antiparalelo con la bobina: el \textbf{cátodo} (lado con banda) conectado al \textbf{+5\,V}, el \textbf{ánodo} al nodo del colector (donde está la bobina). Esto protegió al transistor contra picos.La resistencia de base se puso entre la \textbf{salida digital del Arduino} (se uso el pin \texttt{D8}) y la \textbf{base (B)} del transistor (cable amarillo). Se conecto el \textbf{GND del Arduino} al \textbf{riel GND} de la protoboard (común de todo el circuito). Se utilizo la parte de potencia AC sin energizarla para ello se conecto la fase de la fuente AC al contacto \textbf{NO} del relevador, el contacto \textbf{COM} al portalámparas y el otro extremo del portalámparas al neutro de la red. Se incluyo un fusible en serie con la fase. Se aseguro el circuito conectando a pines aislados. 
Se utilizó la alimentación del Arduino \texttt{5V} conectada al riel +5\,V de la protoboard.
\texttt{GND Arduino} \(\rightarrow\) riel GND (común).
\texttt{Pin D8 (digital out)} \(\rightarrow\) resistencia $R_B$ \(\rightarrow\) base del transistor.
Colector del transistor \(\rightarrow\) bobina del relevador \(\rightarrow\) +5\,V. Emisor del transistor \(\rightarrow\) GND. Contactos del relevador (NO/COM) \(\rightarrow\) línea de fase y portalámparas (con fusible en fase). Se reviso la continuidad GND común Arduino-protoboard, la orientación del diodo 1N4007 (banda al +5\,V). Con ayuda del multímetro se aseguro que no existieran cortocircuitos entre +5\,V y GND. La parte AC se mantenia desconectada físicamente o con el fusible abierto hasta la última comprobación.
Mediante el Programa simple de Arduino (para el ciclo 10\,s encendido / 20\,s apagado) se configuro el sistema de funcionamiento para el relevador.

\begin{verbatim}
void setup() {
  pinMode(relayPin, OUTPUT);
  digitalWrite(relayPin, LOW);
}

void loop() {
  digitalWrite(relayPin, HIGH); 
  delay(10000);                
  digitalWrite(relayPin, LOW);  
  delay(20000);                
}
\end{verbatim}
\medskip

Referente a las mediciones realizadas \(\; I_B,\; I_C,\; V_{BE},\; V_{CE}\).

Para medir \(I_B\) (corriente de base):
Se apago la señal (Arduino desconectado o pin en LOW) y la fuente 5\,V. Se abrio el circuito con el cable entre $R_B$ y la base para colocar el multímetro y medir en serie de la forma: \texttt{Arduino D8} \(\rightarrow\) multímetro (entrada mA) \(\rightarrow\) $R_B$ \(\rightarrow\) base. Se alimento el Arduino para que el pin D8 entregue HIGH y asi medir $I_B$, se registro el valor en modo estable (promedio). Alternativamente, se insertp una shunt de 1\,$\Omega$ en serie con la base para medir la tensión en la shunt con el osciloscopio y asi obtener la forma temporal de $I_B(t)$: $I_B(t)=V_{shunt}(t)/1\Omega$.

Para medir \(I_C\) (corriente de colector / corriente de bobina):
Se apago la alimentación 5\,V. Se abrio el circuito en el conductor entre la bobina y el colector o entre la bobina y +5\,V (según sea más cómodo). El multímetro se coloco en serie de la forma: \texttt{+5\,V} \(\rightarrow\) multímetro \(\rightarrow\) bobina \(\rightarrow\) colector. Se encendio la alimentación y se activo la señal; se midio $I_C$ con el relevador activo. Si la corriente excedía el rango del multímetro, se utilizaba la shunt de 1\,$\Omega$ en serie con la bobina y se realizaba el calculo $I_C=V_{shunt}/R_{shunt}$ (medida con multímetro o con osciloscopio).

Luego para medir \(V_{BE}\) y \(V_{CE}\) con el multímetro:
\(V_{BE}\): punta positiva del multímetro en \textbf{base}, punta negativa en \textbf{emisor} (GND). Se midio V en modo DC durante el estado ON. Para \(V_{CE}\): punta positiva en \textbf{colector}, negativa en \textbf{emisor} (GND). Se registro el voltaje en ON (saturación) y en OFF (corte).

Sobre las formas de onda \(V_B(t)\) y \(V_{CE}(t)\) medidas con osciloscopio
\begin{enumerate}
  \item Se configuraron las sondas en atenuación 10x.
  \item Se conecto \textbf{CH1} (punta de sonda) al nodo de la base \textbf{después} de $R_B$ (nodo VB). Se fijo el clip de tierra de la sonda al riel GND de la protoboard (emisor). \\
        \textit{(Importante: el clip de tierra del osciloscopio está conectado a tierra de red; por eso NO debe conectarse a ningún conductor vivo de la parte AC.)}
  \item Se conecto \textbf{CH2} (punta) al nodo del colector (nodo VCE), clip de tierra al riel GND.
  \item Se ajustaron las escalas: CH1 a 2\,V/div (para ver 0–5\,V), CH2 a 2\,V/div (para ver VCE entre 0–5\,V), timebase 2\,ms/div (periodo 30\,s total no es práctico; usamos 20\,ms/div para ver transiciones o 1\,ms/div para ver conmutaciones individuales a 10s/20s escalar temporal a 1\,s/div para ver el ciclo completo).
  \item Trigger: Se eligio \textit{Edge} en CH1, nivel 2.5\,V, flanco de subida.
  \item Tras encender el Arduino (con el sketch cargado) y la fuente de 5\,V se Observo en CH1 la señal rectangular VB (0/5\,V con duración 10s ON / 20s OFF) y en CH2 la VCE: \\
        \(-\) Cuando VB = 5\,V, transistor en saturación y VCE cayó a ~0.1–0.3\,V. \\
        \(-\) Cuando VB = 0, transistor en corte y VCE ascendió a ~5\,V (o al valor de la bobina).
  \item Se utilizaron los cursores para medir V\textsubscript{max}, V\textsubscript{min}, y tiempos de subida/caída.
\end{enumerate}

\subsection*{Medición de la forma de onda de la carga AC (precaución)}
\begin{itemize}
  \item \textbf{No} se conecto el clip de tierra del osciloscopio directamente a un conductor de la red AC que no sea el neutro de forma segura. Para observar la onda AC en el punto de carga se utilizo:
    \begin{enumerate}
      \item Una sonda diferencial (si estaba disponible), o
      \item Un transformador de aislamiento entre la red y la carga y luego medimos el secundario con el osciloscopio (clip a GND seguro), o
      \item Una pinza amperimétrica (current probe) conectada al osciloscopio para observar la corriente sin conexión directa a tierra.
    \end{enumerate}
  \item Con estas elementos se registro la conmutación de la carga (aparecio tensión en el portalámparas cuando el relevador cerraba NO–COM).
\end{itemize}











